#+TITLE: Identificando Regiões Memory-bound em Aplicações Paralelas
#+AUTHOR: Gabriel Bronzatti Moro
#+LATEX_HEADER: \usepackage[margin=2cm,a4paper]{geometry}
#+STARTUP: overview indent
#+TAGS: noexport(n) deprecated(d)
#+EXPORT_SELECT_TAGS: export
#+EXPORT_EXCLUDE_TAGS: noexport
#+SEQ_TODO: TODO(t!) STARTED(s!) WAITING(w!) | DONE(d!) CANCELLED(c!) DEFERRED(f!)
#+mode: org
#+coding: utf-8

#+LATEX_HEADER: \usepackage{graphicx}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{lscape}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[brazil]{babel}   
#+LATEX_HEADER: \usepackage[utf8]{inputenc}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[T1]{fontenc}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{hyperref}

* Introdução

Em computação de alto desempenho, o objetivo principal é obter o
máximo de desempenho nas aplicações, utilizando de maneira eficiente
os recursos de processamento, os quais podem estar em diferentes
localidades (nós distribuídos) ou conectados por barramento (memória
compartilhada) no mesmo nó. Além da eficiência de desempenho das
aplicações, a eficiência energética é uma questão cada vez mais
importante no cenário econômico atual, recursos computacionais de alta
capacidade de processamento consomem muita energia para operar,
dependendo do tipo de computação e da aplicação, esse consumo pode ser
muito maior. Nisso, muitas pesquisas são realizadas para reduzir o 
consumo de energia, tanto a nível de processador, trabalhando com
diferentes configurações de frequência para o processamento (uso de
/Dynamic Voltage and Frequency Scaling/- DVFS), como também a nível de
software, utilizando técnicas de balanceamento de carga, a fim de
melhor distribuir a computação entre os recursos de processamento. 

Em Moro e Schnorr (2011)
#+LaTeX: \footnote{\textbf{Moro, Gabriel B. e
#+LaTeX: Schnorr, Lucas M}. \textit{Measuring Hardware Counters for HPC Application
#+LaTeX: Phase Detection}. XIV Workshop de Processamento Paralelo e
#+LaTeX: Distribuído. Porto Alegre, 2016.} foram realizados experimentos para medir a
taxa de cache misses de algumas aplicações paralelas, mas essa técnica
não permite o conhecimento da região de código exata em que determinado contador
de hardware foi coletado. Nesse sentido, o presente relatório técnico
apresenta passo a passo a metodologia utilizada para identificar as
regiões Memory-Bound de aplicações paralelas correlacionando-as com as
respectivas linhas de código, aonde esse comportamento é disparado.

O presente relatório está organizado em quatro capítulos. No capítulo
2 é apresentado a metodologia utilizada, a qual é descrita passo a
passo. O capítulo 3 descreve uma análise sobre os resultados obtidos
nos experimentos. Por fim, o capítulo 4 apresenta as considerações
finais do trabalho.
 
#+LaTeX: \newpage

* Metodologia

A metodologia pode ser dividida nas seguintes etapas: configuração do
ambiente na plataforma de execução escolhida, essa etapa inclui a
instalação do PAPI, Score-p e também o benchmark utilizado; criação do
script de execução do experimento; e a geração do rastro utilizando as
ferramentas auxiliares (=akypuera= e =pj_dump=).

** Configuração de Ambiente

Através do PAPI (/Performance Application Programming Interface/) é
possível obter a taxa total de cache misses de uma aplicação. Para
obtermos a taxa de cache misses por intervalo de tempo de uma
aplicação paralela é necessário utilizar a ferramenta PAPI com
Score-p, pois o Score-p instrumentará a aplicação alvo e a partir
disso será coletado valores de contadores de hardware pelo PAPI ao
longo do tempo de execução nas diferentes threads de processamento.  A
instalação dessas ferramentas pode ser realizada da seguinte forma:

*** Instalação do PAPI

		A versão que será utilizada no trabalho é a
           /papi-5.4.3/, pode ser instalada da seguinte maneira:

#+begin_src sh :results output :exports both :tangle scripts/instalacaoPAPI.bash
#!/bin/bash
cd $HOME/Downloads/
wget http://icl.cs.utk.edu/projects/papi/downloads/papi-5.5.0.tar.gz
tar xvf papi-5.4.3.tar.gz
cd papi-5.4.3/src/
./configure
make
sudo make install
#+end_src

		Para confirmar que a instalação foi bem sucedida,
		basta efetuar o seguinte comando:

#+begin_src sh :results output :exports both
ls /usr/local/lib/ | grep -i papi
#+end_src

#+RESULTS:
: libpapi.a
: libpapi.so
: libpapi.so.5
: libpapi.so.5.5.0
: libpapi.so.5.5.0.0

*** Instalação do Score-p com suporte ao PAPI

		O Score-p deve ser configurado antes da instalação
           para que ele possa utilizar os recursos do PAPI.

#+begin_src sh :results output :exports both :tangle scripts/instalacaoScorep.bash
cd $HOME/Downloads/
wget http://www.vi-hps.org/upload/packages/scorep/scorep-3.0.tar.gz
tar vxf scorep-3.0.tar.gz
cd scorep-3.0/
mkdir build/
./configure --prefix=$HOME/Programs/scorep-3.0/build/ --enable-papi --with-papi-lib=/usr/local/lib/ --with-papi-header=/usr/local/include/ --without-gui --without-shmen
make -j4 > /dev/null  2> merr
cat merr
sudo make install > /dev/null 2> mierr 
cat mierr 
sed -i '1iexport PATH=$HOME/Programs/scorep-3.0/build/bin:$PATH' ~/.bashrc
sed -i '1iexport LD_LIBRARY_PATH=$HOME/Programs/scorep-3.0/build/lib:$LD_LIBRARY_PATH'  ~/.bashrc

#+end_src
		Para verificar se a instalação foi realizada com
		sucesso, além dos arquivos de saída de erro não
		apresentarem problemas, a pasta /bin/ deve ser
		verificada:

#+begin_src sh :results output :exports both
ls /home/gabrielbmoro/Programs/scorep-3.0/build
#+end_src

*** Instalação do benchmark BOTS                                 :noexport:
	
O benchmark BOTS (/Barcelona OpenMP Tasks Suite/) será utilizado. Para
instalar o benchmark de forma correta serão gerados dois tipos de
executáveis para cada aplicação, um compilado com gcc e outro
compilado com Score-p.

#+begin_src sh :results output :exports both
cd $HOME/benchs/
git clone https://github.com/alcides/bots
cd bots/
./configure
make

for i in $(ls omp-tasks/); do
	rm -rf omp-tasks/$i/*.o
done

#+end_src

#+RESULTS:

Após isso, vamos gerar os executáveis compilados com Score-p.

#+begin_src sh :results output :exports both
cd $HOME/benchs/bots/
sed -i 's/gcc/scorep-gcc/g' config/make.config
make

for i in $(ls omp-tasks/); do
	rm -rf omp-tasks/$i/*.o
done

sed -i 's/scorep-gcc/gcc/g' config/make.config

#+end_src

#+RESULTS:

Para validar se a instalação do benchmark ocorreu com sucesso, basta
efetuar o seguinte comando:

#+begin_src sh :results output :exports both
cd $HOME/benchs/bots/bin/
echo "Executaveis com gcc: $(ls | grep -i gcc | wc -l)"
echo "Executaveis com Score-p: $(ls | grep -i scorep-gcc | wc -l)"
#+end_src

#+RESULTS:
: Executaveis com gcc: 62
: Executaveis com Score-p: 62

Conforme o resultado, foram gerados 124 executáveis com gcc (desses a
metade só gcc e a outra metade com Score-p) e 62 executáveis com
Score-p.

*** Instalação do benchmark NAS

O benchmark NAS é um /suite/ de aplicações construídas para analisar e
avaliar o desempenho de super computadores, esse benchmark possui
aplicações voltadas para dinâmica de fluídos e possui versões escritas
em OpenMP, MPI e Java Threads. As aplicações que utilizam OpenMP e MPI
são disponibilizadas em Fortran
#+LaTeX: \footnote{Mais informações sobre NAS: \url{https://www.nas.nasa.gov/publications/npb.html}}.

Para utilizar o benchmark NAS é necessário realizar alguns ajustes nos
arquivos: /suite.def/ e /make.def/. O arquivo /suite.def/ define quais
aplicações e classes de aplicações que serão compiladas, as classes de
aplicações definem a carga que a aplicação processará, dentre as
classes as mais utilizadas são: A (carga mais baixa) e B (carga mais
alta), no trabalho será utilizado a carga B, visto que nessa classe o
tempo de execução é maior. Além de compilar o benchmark com o
compilador =gfortran=, também é necessário compilá-lo com
=scorep-gfortran= para que seja possível rastrear o comportamento da
aplicação utilizando Score-p. A configuração do benchmark pode ser
realizada da seguinte maneira

#+begin_src sh :results output :exports both :tangle scripts/instalacaoNAS.bash
cd $HOME/benchs/
wget https://www.nas.nasa.gov/assets/npb/NPB3.0.tar.gz 
tar vxf NPB3.0.tar.gz
cd NPB3.0/NPB3.0-OMP/config/
cp make.def.template make.def
cp suite.def.template suite.def
sed -i 's/=\ f77/=\ gfortran\ -fopenmp/g' make.def
sed -i 's/S/B/g' suite.def
cd ..
make suite

for i in $(ls bin); do
	mv bin/$i bin/$i-gfortran
done

cd config
sed -i 's/gfortran/scorep-gfortran/g' make.def
cd ..
make suite

for i in $(ls bin); do
if echo "$i" | egrep "gfortran" >/dev/null
then
    continue;
else
	  mv bin/$i bin/$i-scorep
fi
done

#+end_src

** Plataforma de Execução

A plataforma de execução utilizada será a =hype2=, suas característas
podem ser visualizadas a seguir:

#+begin_src sh :results output :exports both
lscpu
#+end_src

#+RESULTS:
|----------------------+-------------------------------------------|
| Architecture:        | x86_64                                     |
| CPU op-mode(s):      | 32-bit, 64-bit                            |
| Byte Order:          | Little Endian                             |
| CPU(s):              | 40                                        |
| On-line CPU(s) list: | 0-39                                      |
| Thread(s) per core:  | 2                                         |
| Core(s) per socket:  | 10                                        |
| Socket(s):           | 2                                         |
| NUMA node(s):        | 2                                         |
| Vendor ID:           | GenuineIntel                              |
| CPU family:          | 6                                         |
| Model:               | 63                                        |
| Model name:          | Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2650 v3 @ 2.30GHz |
| Stepping:            | 2                                         |
| CPU MHz:             | 1200.000                                  |
| CPU max MHz:         | 2300,0000                                 |
| CPU min MHz:         | 1200,0000                                 |
| BogoMIPS:            | 4591.72                                   |
| Virtualization:      | VT-x                                      |
| L1d cache:           | 32K                                       |
| L1i cache:           | 32K                                       |
| L2 cache:            | 256K                                      |
| L3 cache:            | 25600K                                    |
| NUMA node0 CPU(s):   | 0-9,20-29                                 |
| NUMA node1 CPU(s):   | 10-19,30-39                               |
|----------------------+-------------------------------------------|

** Breve Caracterização das Aplicações do BOTS                    :noexport:

Primeiramente será realizado um breve estudo quanto a taxa de cache
misses das aplicações, será escolhida uma aplicação Memory-Bound e
outra CPU-Bound. A partir dessas aplicações será realizado a
instrumentação via Score-p, a fim de econtrar a localização das
regiões mais Memory-Bound no código-fonte.

Realizando uma pré-execução do benchmark, utilizando um tempo base
entre 80 e 180 segundos, com 40 threads (configuração padrão do
OpenMP), chegou-se a seguinte tabela de tempo por parâmetros de
entrada: 


|-----------+-----------------------+------------------------------|
| Aplicação | Parâmetros de Entrada | Tempo de Execução (segundos) |
|-----------+-----------------------+------------------------------|
| NQueens   | N=13                  |                       131.08 |
| Strassen  | N=8192, Y=16          |                       113.27 |
| Fibonacci | N=36                  |                       124.23 |
| Floorplan | F=input.15, R=4       |                       175.24 |
| Sort      | N=120e+6, Y=64        |                        83.10 |
| Uts       | -                     |                            - |
| Health    | -                     |                            - |
| SparseLu  | N=350                 |                       164.97 |
| Alignment | F=input.100.aa, R=190 |                       130.74 |
| FFT       | N=900e+4              |                       129.66 |
|-----------+-----------------------+------------------------------|

Ao executar as aplicações Uts e Health ocorreu alguns problemas de
execução, nisso optou-se por descartá-las na caracterização de
misses.

Para identificar a taxa de cache misses das aplicações, será utilizado
a ferramenta Perf. Essa ferramenta permite encontrar a quantidade de
instruções de /Load/ realizadas, como também a quantidade de instruções
de /Load/ em que ocorreu miss. O comando a seguir pode ser utilizado
para obter essas medidas:

#+BEGIN_EXAMPLE
sudo perf stat --output tmp.log -e LLC-loads,LLC-loads-misses ./$app     
#+END_EXAMPLE

Os dados de misses por aplicação foram coletados e organizados na
tabela a seguir:

|-----------+-----------------------+------------------------|
| Aplicação | Parâmetros de Entrada | Taxa de Hit na LLC     |
|-----------+-----------------------+------------------------|
| NQueens   | N=13                  | 29,84%                 |
| Strassen  | N=8192, Y=16          | 28,55%                 |
| Fibonacci | N=36                  | 29,38%                 |
| Floorplan | F=input.15, R=4       | 21,23%                 |
| Sort      | N=120e+6, Y=64        | 35,64% <- CPU-Bound    |
| SparseLu  | N=350                 | 18,08%                 |
| Alignment | F=input.100.aa, R=190 | 8,74%  <- Memory-Bound |
| FFT       | N=900e+4              | 31,02%                 |
|-----------+-----------------------+------------------------|

Através dessa tabela pode-se visualizar que a aplicação que apresenta
a menor taxa de hit foi a /Alignment/, ou seja, a aplicação mais
Memory-Bound, quando comparada as demais executadas. Diferente dessa
aplicação, a aplicação que apresentou a maior taxa de hit foi a /Sort/,
cerca de 35,64%, sendo a aplicação mais CPU-Bound, quando comparada
com as demais. Essa análise poderia ser complementada com outras
medidas, tais como IPC, operações de ponto flutuante realizadas e
assim por diante, mas o foco desse trabalho é investigar as regiões
Memory-Bound dessas aplicações, as quais dependem mais de memória do
que as outras.

** Execução das Aplicações FT e CG (Classe B)

Dentre as aplicações do benchmark, as escolhidas foram: /discrete 3D fast
Fourier Transform/ (FT) e a /Conjugate Gradient/ (CG). Conforme
investigado em um trabalho anterior 
#+LaTeX: \footnote{\textbf{Moro, Gabriel B. e
#+LaTeX: Schnorr, Lucas M}. \textit{Measuring Hardware Counters for HPC Application
#+LaTeX: Phase Detection}. XIV Workshop de Processamento Paralelo e
#+LaTeX: Distribuído. Porto Alegre, 2016.}, as aplicações FT e CG apresentam um comportamento
Memory-Bound e CPU-Bound em determinados trechos de execução. A FT é
uma aplicação que resolve uma equação diferencial com a Transformada
de Fourier, a característica principal dessa aplicação é os acessos de longas distâncias
na estrutura de dados utilizada, ocorrendo um padrão de acessos regulares à
memória. Já na aplicação CG são realizados acessos irregulares à
memória, fazendo com que seja necessário várias sincronizações entre
as threads. O script utilizado para executar o experimento pode ser
visualizado a seguir.

#+begin_src sh :results output :exports both :tangle scripts/scriptDeExecucao.bash
#!/bin/bash

pathOfNAS="/home/gabrielbmoro/benchs/NPB3.0/NPB3.0-OMP/bin"

apps=("ft" "cg")

export OMP_NUM_THREADS=40
export GOMP_CPU_AFFINITY=0-40

for i in ${apps[@]}; do

	export SCOREP_ENABLE_PROFILING=true 
	export SCOREP_ENABLE_TRACING=true 
	export SCOREP_TOTAL_MEMORY=3G 
	export SCOREP_METRIC_PAPI=PAPI_L2_TCA,PAPI_L2_DCM,PAPI_L2_ICM 
	export SCOREP_METRIC_RUSAGE=ru_utime,ru_stime
	export SCOREP_EXPERIMENT_DIRECTORY=../data/$i-40threads_exp4
	
	sudo -E LD_LIBRARY_PATH=/home/gabrielbmoro/Programs/scorep-3.0/build/lib: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/compiler/lib/intel64: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/compiler/lib/intel64_lin: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/ipp/lib/intel64: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/compiler/lib/intel64_lin: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/mkl/lib/intel64_lin: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/tbb/lib/intel64/gcc4.7: \
/opt/intel/debugger_2017/iga/lib:/opt/intel/debugger_2017/libipt/intel64/lib: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/daal/lib/intel64_lin: \
/opt/intel/compilers_and_libraries_2017.1.132/linux/daal/../tbb/lib/intel64_lin/gcc4.4 \
$pathOfNAS/$i.B-scorep

done

#+end_src

As variáveis de ambiente declaradas pela diretiva =export=, definem
quais configurações o /runtime/ deverá realizar. Dentre as variáveis
declaradas, as duas primeiras definem quantas threads serão
utilizadas, no trabalho foram utilizadas a configuração padrão de
threads da máquina, onde $threads == número de processadores físicos +
threads lógicas$. Além dessa configuração, a variável
=GOMP_CPU_AFFINITY= define que as threads deverão ser fixadas em cada
núcleo de processamento, impedindo que o Sistema Operacional troque-as
entre os processadores, diminuindo assim esse /overhead/ do /swap/ entre
as threads. As outras variáveis de ambiente são utilizadas pelo
Score-p, essas definem quais contadores PAPI utilizar, quanta memória
será necessária por processo/thread e em qual diretório o experimento
deverá ser salvo.

** Obtendo o Rastro das Aplicações

Os resultados do experimento podem ser vistos na pasta data:

#+begin_src sh :results output :exports both
cd data
ls
#+end_src

#+RESULTS:
: cg-40threads_exp4
: ft-40threads_exp4

O rastro deve ser gerado a partir do binário com extensão *otf2*, esse
binário é gerado pela execução da aplicação compilada com
Score-p. Para gerar o rastro será utilizado duas ferramentas, a
=akypuera= para obtermos os eventos mapeados pelo Score-p e a ferramenta
=pj_dump= que vai gerar o arquivo 'csv', disponibilizando as principais
informações que deverão compor o rastro.
 
#+begin_src sh :results output :exports both
cd data/
cd ft-40threads/
/home/gabrielbmoro/Programs/akypuera/src/otf2-omp-print/otf2ompprint2paje.pl traces.otf2 | /home/gabrielbmoro/Programs/pajeng/b/pj_dump --user-defined --no-imbrication | grep ^State > traces.csv
cd ../
cd cg-40threads/
/home/gabrielbmoro/Programs/akypuera/src/otf2-omp-print/otf2ompprint2paje.pl traces.otf2 | /home/gabrielbmoro/Programs/pajeng/b/pj_dump --user-defined --no-imbrication | grep ^State > traces.csv
cd ..
#+end_src

#+RESULTS:

#+begin_src sh :results output :exports both
echo "Tamanho da pasta gerada pelo experimento: "
du -hs data/
#+end_src

#+RESULTS:
: Tamanho da pasta gerada pelo experimento: 
: 4,8G	data/

#+LaTeX: \newpage

* Resultados

Na Figura \ref{figura:ftGandhi} é possível visualizar as diferentes
regiões de código que as threads assumem. Cada coloração representa
uma dessas regiões, cada linha do gráfico é uma thread e o eixo ``x''
define o tempo de execução. É possível visualizar que as threads não
iniciam ao mesmo tempo, a primeira iniciar pode ser considerada a
thread master, a partir dela são inicializadas as demais, algumas
iniciam no mesmo momento, outras iniciam mais tarde. O que pode
representar o overhead de divisão de carga. Podemos formar blocos, as
colunas brancas permitem fazer esse tipo de agrupamento, esses blocos
representam algumas interações realizadas no algoritmo, dentro de cada
bloco, existem várias operações, as quais podem ser diferenciadas pela
coloração. Existem pontos da execução em que ocorrem as regiões ``omp
implicit barrier'', essa região define uma barreira de sincronização,
necessária para que as threads preservem a coesão de trabalho.  

Diferente da aplicação FT, na Figura \ref{figura:cgGandhi}, a
aplicação CG apresenta durante os primeiros momentos de execução uma
ociosidade das threads e uma sobrecarga do primeiro fluxo de execução,
na qual ocorre um processamento mais intenso. Esse comportamento pode
estar relacionado a uma ``preparação'', antes da computação em
paralelo pelas demais threads, essa ``preparação'' ocorre com a região
chamada /sparse_/. Além disso, pode ser visualizado que os blocos são
mais próximos, não conseguimos delimitar aonde as interações ocorrem.

Ambos os gráficos não apresentam qual região é mais Memory-Bound do
que outra, mas podemos correlacionar as regiões com o número de linha
específico do código. Essas informações de cache misses podem ser
visualizadas na tabela a seguir.

** Aplicação FT

|----------+----------+----------------------------+-----------+-----------+-----------+--------|
|  T_inicio |  T_final | Região                     | PAPI_L2_TCA | PAPI_L2_DCM | PAPI_L2_ICM | misses |
|----------+----------+----------------------------+-----------+-----------+-----------+--------|
| 297.7716 | 297.7819 | parallel @ft.f:190         |       617 |        42 |       213 |   0.06 |
| 297.7819 | 392.3655 | do @ft.f:190               |     46682 |     18939 |       171 |   0.40 |
| 392.3655 | 412.3471 | implicit barrier @ft.f:200 |       670 |       129 |       203 |   0.19 |
| 412.3471 | 412.3652 | do @ft.f:190               |       269 |        36 |         4 |   0.13 |
| 412.3652 | 412.3704 | parallel @ft.f:190         |        40 |         8 |         1 |   0.20 |
| 412.6083 | 412.6153 | parallel @ft.f:431         |       275 |        14 |        20 |   0.05 |
|----------+----------+----------------------------+-----------+-----------+-----------+--------|

A maior taxa de cache misses foi de 40%, encontrada na região =omp_do=, mais
precisamente na linha 190. A segunda maior foi cerca de 20%,
encontrada na região =omp_parallel=, também na linha 190. Um fato
interessante é que para mesma linha de código ocorre em diferentes
regiões paralelas, pois as mesmas estão aninhadas.

** Aplicação CG

|------------+------------+----------------------------+-----------+-----------+-----------+------------|
|    T_inicio |     T_final | Região                     | PAPI_L2_TCA | PAPI_L2_DCM | PAPI_L2_ICM |     misses |
|------------+------------+----------------------------+-----------+-----------+-----------+------------|
|   62.70829 |   62.72448 | parallel @cg.f:736         |       550 |        39 |       185 | 0.07090909 |
|   62.72448 |   62.75173 | do @cg.f:736               |       212 |        21 |        22 | 0.09905660 |
|   62.75173 |  170.58748 | implicit barrier @cg.f:739 |       609 |        71 |        53 | 0.11658456 |
|  170.58748 |  170.60397 | do @cg.f:736               |       498 |        42 |        28 | 0.08433735 |
|  170.60397 |  170.61046 | parallel @cg.f:736         |        64 |         8 |         1 | 0.12500000 |
| 7803.43406 | 7803.48158 | parallel @cg.f:836         |       336 |        40 |        80 | 0.11904762 |
|------------+------------+----------------------------+-----------+-----------+-----------+------------|

A aplicação CG apresenta como maior taxa de cache misses cerca de 12%,
mais precisamente na linha 736. Quando comparada com a aplicação FT,
podemos considerar que a CG é mais CPU-Bound.

#+LaTeX: \newpage

* Considerações Finais

O objetivo desse trabalho prático é identificar as regiões mais
Memory-Bound, correlacionando essas com as suas respectivas localizações
no código fonte da aplicação. A partir da metodologia adotada foi
possível mapear o comportamento das diferentes threads, ao executar as
aplicações FT e CG, utilizando os contadores de hardware para obter a
taxa de cache misses ao longo da execução.

Dentre os resultados, foi possível constatar que a aplicação FT é mais
Memory-Bound do que a CG e possuí um comportamento mais homogêneo
durante o tempo de execução, no que tange a repetição de mesmas
regiões em determinados intervalos, formando padrões. Já a aplicação
CG, possui um comportamento mais heterogêneo, no inicío da sua
execução as threads ficam muito tempo ociosas, aguardando pela thread
/master/, após isso, as interações são muito próximas, o que torna seu
comportamento mais heterogêneo ainda.

** Trabalho Futuro

Por nossa técnica permitir identificar a linha de código em que ocorre
o comportamento de misses é possível aplicar a técnica /Dynamic Voltage
and Frequency Scaling/ (DVFS), a fim de reduzir o consumo de energia para
determinados trechos de execução, onde o comportamento é Memory-Bound.

* Apêndices

#+LaTeX: \begin{landscape}

** Apêndice 1 - Aplicação FT

#+LaTeX: \begin{figure}[htb]
#+LaTeX: \caption{Mapeamento das Regiões Paralelas - Aplicação FT.}
#+LaTeX: \centering % para centralizarmos a figura
#+LaTeX: \includegraphics[height=7cm,width=25cm]{img/graphGandhiFT.png} % leia abaixo
#+LaTeX: \label{figura:ftGandhi}
#+LaTeX: \end{figure}

#+LaTeX: \end{landscape}

#+LaTeX: \begin{landscape}

** Apêndice 2 - Aplicação CG

#+LaTeX: \begin{figure}[htb]
#+LaTeX: \caption{Mapeamento das Regiões Paralelas - Aplicação CG.}
#+LaTeX: \centering % para centralizarmos a figura
#+LaTeX: \includegraphics[height=7cm,width=25cm]{img/graphGandhiCG.png} % leia abaixo
#+LaTeX: \label{figura:cgGandhi}
#+LaTeX: \end{figure}

#+LaTeX: \end{landscape}

* Gráficos                                                         :noexport:
**** FT
***** Thread por Tempo de Execução 
#+name: pjdumprastro
#+begin_src shell :results output
ls -1 data/ft-40threads_exp4/traces.csv
#+end_src

#+begin_src shell :results output :var filename=pjdumprastro
head $filename
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example
State, zero, S, 0.000000, 0.151016, 0.151016, 0.000000, main, 18383, 2197, 4706, 16000, 16000, 21655, 2678, 5439, 16000, 16000
State, zero, S, 0.151016, 0.160648, 0.009632, 1.000000, MAIN__, 21655, 2678, 5439, 16000, 16000, 22184, 2724, 5512, 16000, 16000
State, zero, S, 0.160648, 0.666520, 0.505872, 2.000000, setup_, 22184, 2724, 5512, 16000, 16000, 34465, 3943, 7993, 16000, 16000
State, zero, S, 0.666520, 0.685572, 0.019052, 1.000000, MAIN__, 34465, 3943, 7993, 16000, 16000, 35422, 4055, 8354, 16000, 16000
State, zero, S, 0.685572, 10.040668, 9.355096, 2.000000, init_ui_, 35422, 4055, 8354, 16000, 16000, 56259, 5736, 9909, 20000, 16000
State, zero, S, 10.040668, 10.061852, 0.021184, 3.000000, !$omp parallel @ft.f:190, 56259, 5736, 9909, 20000, 16000, 56805, 5798, 10099, 20000, 16000
State, zero, S, 10.061852, 82.403114, 72.341262, 4.000000, !$omp do @ft.f:190, 56805, 5798, 10099, 20000, 16000, 129658, 28833, 10349, 20000, 48000
State, zero, S, 82.403114, 412.286794, 329.883680, 5.000000, !$omp implicit barrier @ft.f:200, 129658, 28833, 10349, 20000, 48000, 131477, 29176, 10988, 28000, 48000
State, zero, S, 412.286794, 412.315646, 0.028852, 4.000000, !$omp do @ft.f:190, 131477, 29176, 10988, 28000, 48000, 131786, 29243, 11087, 28000, 48000
State, zero, S, 412.315646, 412.321954, 0.006308, 3.000000, !$omp parallel @ft.f:190, 131786, 29243, 11087, 28000, 48000, 131950, 29251, 11098, 28000, 48000
#+end_example


#+begin_src R :results output :session :exports both :var filename=pjdumprastro
library(dplyr);
df <- read.csv(gsub("\n", "", filename), header=FALSE, strip.white=TRUE);
df <- df %>%
    rename(
        Type=V1, Thread=V2, StateType=V3, Start=V4, End=V5, Duration=V6, Imbrication=V7, Value=V8,
        Push_PAPI_L2_TCA=V9,
        Push_PAPI_L2_DCM=V10,
        Push_PAPI_L2_ICM=V11,
        Push_ru_utime=V12,
        Push_ru_stime=V13,
        Pop_PAPI_L2_TCA=V14,
        Pop_PAPI_L2_DCM=V15,
        Pop_PAPI_L2_ICM=V16,
        Pop_ru_utime=V17,
        Pop_ru_stime=V18) %>%
    mutate(
        PAPI_L2_TCA = Pop_PAPI_L2_TCA-Push_PAPI_L2_TCA,
        PAPI_L2_DCM = Pop_PAPI_L2_DCM-Push_PAPI_L2_DCM,
        PAPI_L2_ICM = Pop_PAPI_L2_ICM-Push_PAPI_L2_ICM,
        ru_utime = Pop_ru_utime - Push_ru_utime,
        ru_stime = Pop_ru_stime - Push_ru_stime) %>%
    select(
        -Type, -StateType, -Imbrication) %>%
    select(-Push_PAPI_L2_TCA,
        -Push_PAPI_L2_DCM,
        -Push_PAPI_L2_ICM,
        -Push_ru_utime,
        -Push_ru_stime,
        -Pop_PAPI_L2_TCA,
        -Pop_PAPI_L2_DCM,
        -Pop_PAPI_L2_ICM,
        -Pop_ru_utime,
        -Pop_ru_stime) %>% as.data.frame();
#Renomear os identificadores das threads
tids = unique(df$Thread)
tidsdf = data.frame(Thread=tids, ntids = 1:length(tids));
df <- merge (df, tidsdf, by.x="Thread", by.y="Thread");
df <- df %>% select(-Thread) %>% rename(Thread=ntids) %>% as.data.frame();


library(reshape);
#prepare the new code regions identification
df1 <- df %>% filter(grepl("ft.f", Value));
x <- df1 %>% filter(grepl("do ", Value) | grepl("implicit barrier ", Value)) %>% select(Value);
lines <- as.integer(gsub(".* @ft.f:", "", unique(x)$Value));
newpairs <- as.data.frame(matrix(lines, ncol=2, byrow=TRUE)) %>% arrange(V1);
newpairs$Region = paste0(1:nrow(newpairs), "@ft.f:", newpairs$V1, "-", newpairs$V2);
newpairs <- melt(newpairs, id.vars=("Region")) %>% select(-variable) %>% as.data.frame();
newpairs;
df1$Value <- as.integer(gsub("^.*@ft.f:", "", df1$Value));
#merge the code regions in the trace
df1 <- merge (df1, newpairs, by.x="Value", by.y="value");
head(df1);

#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example

Attaching package: ‘reshape’

The following object is masked from ‘package:dplyr’:

    rename
           Region value
1  1@ft.f:190-200   190
2  2@ft.f:225-233   225
3  3@ft.f:275-284   275
4  4@ft.f:431-444   431
5  5@ft.f:553-573   553
6  6@ft.f:601-620   601
7  7@ft.f:648-667   648
8  8@ft.f:880-887   880
9  1@ft.f:190-200   200
10 2@ft.f:225-233   233
11 3@ft.f:275-284   284
12 4@ft.f:431-444   444
13 5@ft.f:553-573   573
14 6@ft.f:601-620   620
15 7@ft.f:648-667   667
16 8@ft.f:880-887   887
  Value    Start      End  Duration PAPI_L2_TCA PAPI_L2_DCM PAPI_L2_ICM
1   190 297.7716 297.7819  0.010344         617          42         213
2   190 297.7819 392.3655 94.583520       46682       18939         171
3   190 412.2094 412.2136  0.004232          61          -1          18
4   190 412.3471 412.3652  0.018084         269          36           4
5   190 412.3652 412.3704  0.005244          40           8           1
6   190 297.5791 297.5980  0.018883         543          47         193
  ru_utime ru_stime Thread         Region
1        0        0     40 1@ft.f:190-200
2     4000    32000     40 1@ft.f:190-200
3        0        0     12 1@ft.f:190-200
4        0        0     40 1@ft.f:190-200
5        0        0     40 1@ft.f:190-200
6        0        0     39 1@ft.f:190-200
#+end_example

#+begin_src R :results output graphics :file img/graphGandhiFT.png :exports both :width 600 :height 400 :session *ft* 
library(ggplot2);
df1 <- df;
tstart = min(df1$Start);
tend = max(df1$End);
ggplot() +
    theme_bw(base_size = 16) +
    xlab("Time [s]") + ylab("Thread") +
        theme (
            plot.margin = unit(c(0,0,0,0), "cm"),
            legend.margin = unit(.1, "line"),
            panel.grid = element_blank(),
            legend.position = "bottom",
            legend.title = element_blank()
        ) +
    coord_cartesian(xlim=c(tstart,tend)) +
    guides(fill = guide_legend(nrow = 4)) +
    geom_rect(data=df1, alpha=1, aes(fill=Value,
                                  xmin=Start,
                                  xmax=End,
                                  ymin=Thread,
                                  ymax=Thread + 0.9)) 
   # scale_fill_brewer(palette = "Set1");
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:img/graphGandhiFT.png]]

***** Métrica por Tempo de Execução 

#+name: pjdumprastro
#+begin_src shell :results output
ls -1 data/ft-40threads_exp4/traces.csv
#+end_src

#+RESULTS: pjdumprastro
: data/ft-40threads_exp4/traces.csv

#+begin_src shell :results output :var filename=pjdumprastro
head $filename
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example
State, zero, S, 0.000000, 0.151016, 0.151016, 0.000000, main, 18383, 2197, 4706, 16000, 16000, 21655, 2678, 5439, 16000, 16000
State, zero, S, 0.151016, 0.160648, 0.009632, 1.000000, MAIN__, 21655, 2678, 5439, 16000, 16000, 22184, 2724, 5512, 16000, 16000
State, zero, S, 0.160648, 0.666520, 0.505872, 2.000000, setup_, 22184, 2724, 5512, 16000, 16000, 34465, 3943, 7993, 16000, 16000
State, zero, S, 0.666520, 0.685572, 0.019052, 1.000000, MAIN__, 34465, 3943, 7993, 16000, 16000, 35422, 4055, 8354, 16000, 16000
State, zero, S, 0.685572, 10.040668, 9.355096, 2.000000, init_ui_, 35422, 4055, 8354, 16000, 16000, 56259, 5736, 9909, 20000, 16000
State, zero, S, 10.040668, 10.061852, 0.021184, 3.000000, !$omp parallel @ft.f:190, 56259, 5736, 9909, 20000, 16000, 56805, 5798, 10099, 20000, 16000
State, zero, S, 10.061852, 82.403114, 72.341262, 4.000000, !$omp do @ft.f:190, 56805, 5798, 10099, 20000, 16000, 129658, 28833, 10349, 20000, 48000
State, zero, S, 82.403114, 412.286794, 329.883680, 5.000000, !$omp implicit barrier @ft.f:200, 129658, 28833, 10349, 20000, 48000, 131477, 29176, 10988, 28000, 48000
State, zero, S, 412.286794, 412.315646, 0.028852, 4.000000, !$omp do @ft.f:190, 131477, 29176, 10988, 28000, 48000, 131786, 29243, 11087, 28000, 48000
State, zero, S, 412.315646, 412.321954, 0.006308, 3.000000, !$omp parallel @ft.f:190, 131786, 29243, 11087, 28000, 48000, 131950, 29251, 11098, 28000, 48000
#+end_example

#+begin_src R :results output :session :exports both :var filename=pjdumprastro
library(dplyr);
df <- read.csv(gsub("\n", "", filename), header=FALSE, strip.white=TRUE);
df <- df %>%
    rename(
        Type=V1, Thread=V2, StateType=V3, Start=V4, End=V5, Duration=V6, Imbrication=V7, Value=V8,
        Push_PAPI_L2_TCA=V9,
        Push_PAPI_L2_DCM=V10,
        Push_PAPI_L2_ICM=V11,
        Push_ru_utime=V12,
        Push_ru_stime=V13,
        Pop_PAPI_L2_TCA=V14,
        Pop_PAPI_L2_DCM=V15,
        Pop_PAPI_L2_ICM=V16,
        Pop_ru_utime=V17,
        Pop_ru_stime=V18) %>%
    mutate(
        PAPI_L2_TCA = Pop_PAPI_L2_TCA-Push_PAPI_L2_TCA,
        PAPI_L2_DCM = Pop_PAPI_L2_DCM-Push_PAPI_L2_DCM,
        PAPI_L2_ICM = Pop_PAPI_L2_ICM-Push_PAPI_L2_ICM,
        ru_utime = Pop_ru_utime - Push_ru_utime,
        ru_stime = Pop_ru_stime - Push_ru_stime) %>%
    select(
        -Type, -StateType, -Imbrication) %>%
    select(-Push_PAPI_L2_TCA,
        -Push_PAPI_L2_DCM,
        -Push_PAPI_L2_ICM,
        -Push_ru_utime,
        -Push_ru_stime,
        -Pop_PAPI_L2_TCA,
        -Pop_PAPI_L2_DCM,
        -Pop_PAPI_L2_ICM,
        -Pop_ru_utime,
        -Pop_ru_stime) %>% as.data.frame();
#Renomear os identificadores das threads
tids = unique(df$Thread)
tidsdf = data.frame(Thread=tids, ntids = 1:length(tids));
df <- merge (df, tidsdf, by.x="Thread", by.y="Thread");
df <- df %>% select(-Thread) %>% rename(Thread=ntids) %>% as.data.frame();
df$Value <- as.factor(gsub('!.omp ', "", df$Value));

df$misses <- df$PAPI_L2_DCM / df$PAPI_L2_TCA
head(df);
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example
     Start      End  Duration                      Value PAPI_L2_TCA
1 297.7716 297.7819  0.010344         parallel @ft.f:190         617
2 297.7819 392.3655 94.583520               do @ft.f:190       46682
3 392.3655 412.3471 19.981652 implicit barrier @ft.f:200         670
4 412.3471 412.3652  0.018084               do @ft.f:190         269
5 412.3652 412.3704  0.005244         parallel @ft.f:190          40
6 412.6083 412.6153  0.006920         parallel @ft.f:431         275
  PAPI_L2_DCM PAPI_L2_ICM ru_utime ru_stime Thread     misses
1          42         213        0        0     40 0.06807131
2       18939         171     4000    32000     40 0.40570241
3         129         203        0     4000     40 0.19253731
4          36           4        0        0     40 0.13382900
5           8           1        0        0     40 0.20000000
6          14          20        0        0     40 0.05090909
#+end_example

**** CG
***** Thread por Tempo de Execução
#+name: pjdumprastroCG
#+begin_src shell :results output
ls -1 data/cg-40threads_exp4/traces.csv
#+end_src

#+RESULTS: pjdumprastroCG
: data/cg-40threads_exp4/traces.csv

#+begin_src shell :results output :var filenameCG=pjdumprastroCG
head $filenameCG
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example
State, zero, S, 0.000000, 0.111249, 0.111249, 0.000000, main, 17769, 2194, 4531, 16000, 12000, 20987, 2683, 5215, 16000, 12000
State, zero, S, 0.111249, 0.513019, 0.401770, 1.000000, MAIN__, 20987, 2683, 5215, 16000, 12000, 33949, 4018, 7936, 16000, 12000
State, zero, S, 0.513019, 2.049922, 1.536903, 2.000000, makea_, 33949, 4018, 7936, 16000, 12000, 51968, 5632, 9536, 20000, 12000
State, zero, S, 2.049922, 2.065075, 0.015153, 3.000000, !$omp parallel @cg.f:736, 51968, 5632, 9536, 20000, 12000, 52410, 5690, 9685, 20000, 12000
State, zero, S, 2.065075, 3.309758, 1.244683, 4.000000, !$omp do @cg.f:736, 52410, 5690, 9685, 20000, 12000, 52775, 5766, 9788, 20000, 12000
State, zero, S, 3.309758, 170.581600, 167.271842, 5.000000, !$omp implicit barrier @cg.f:739, 52775, 5766, 9788, 20000, 12000, 54072, 6024, 10135, 20000, 16000
State, zero, S, 170.581600, 170.599295, 0.017695, 4.000000, !$omp do @cg.f:736, 54072, 6024, 10135, 20000, 16000, 54617, 6079, 10165, 20000, 16000
State, zero, S, 170.599295, 170.605147, 0.005852, 3.000000, !$omp parallel @cg.f:736, 54617, 6079, 10165, 20000, 16000, 54678, 6086, 10165, 20000, 16000
State, zero, S, 170.605147, 170.754077, 0.148930, 2.000000, makea_, 54678, 6086, 10165, 20000, 16000, 56079, 6336, 10538, 20000, 16000
State, zero, S, 170.754077, 170.768925, 0.014848, 3.000000, sprnvc_, 56079, 6336, 10538, 20000, 16000, 56541, 6361, 10581, 20000, 16000
#+end_example

#+begin_src R :results output :session :noexports both :var filenameCG=pjdumprastroCG
library(dplyr);
df <- read.csv(gsub("\n", "", filenameCG), header=FALSE, strip.white=TRUE);
df <- df %>%
    rename(
        Type=V1, Thread=V2, StateType=V3, Start=V4, End=V5, Duration=V6, Imbrication=V7, Value=V8,
        Push_PAPI_L2_TCA=V9,
        Push_PAPI_L2_DCM=V10,
        Push_PAPI_L2_ICM=V11,
        Push_ru_utime=V12,
        Push_ru_stime=V13,
        Pop_PAPI_L2_TCA=V14,
        Pop_PAPI_L2_DCM=V15,
        Pop_PAPI_L2_ICM=V16,
        Pop_ru_utime=V17,
        Pop_ru_stime=V18) %>%
    mutate(
        PAPI_L2_TCA = Pop_PAPI_L2_TCA-Push_PAPI_L2_TCA,
        PAPI_L2_DCM = Pop_PAPI_L2_DCM-Push_PAPI_L2_DCM,
        PAPI_L2_ICM = Pop_PAPI_L2_ICM-Push_PAPI_L2_ICM,
        ru_utime = Pop_ru_utime - Push_ru_utime,
        ru_stime = Pop_ru_stime - Push_ru_stime) %>%
    select(
        -Type, -StateType, -Imbrication) %>%
    select(-Push_PAPI_L2_TCA,
        -Push_PAPI_L2_DCM,
        -Push_PAPI_L2_ICM,
        -Push_ru_utime,
        -Push_ru_stime,
        -Pop_PAPI_L2_TCA,
        -Pop_PAPI_L2_DCM,
        -Pop_PAPI_L2_ICM,
        -Pop_ru_utime,
        -Pop_ru_stime) %>% as.data.frame();
#Renomear os identificadores das threads
tids = unique(df$Thread)
tidsdf = data.frame(Thread=tids, ntids = 1:length(tids));
df <- merge (df, tidsdf, by.x="Thread", by.y="Thread");
df <- df %>% select(-Thread) %>% rename(Thread=ntids) %>% as.data.frame();
head(df);


library(reshape);
#prepare the new code regions identification
df1 <- df %>% filter(grepl("cg.f", Value));
x <- df1 %>% filter(grepl("do ", Value) | grepl("implicit barrier ", Value)) %>% select(Value);
lines <- as.integer(gsub(".* @cg.f:", "", unique(x)$Value));
newpairs <- as.data.frame(matrix(lines, ncol=2, byrow=TRUE)) %>% arrange(V1);
newpairs$Region = paste0(1:nrow(newpairs), "@cg.f:", newpairs$V1, "-", newpairs$V2);
newpairs <- melt(newpairs, id.vars=("Region")) %>% select(-variable) %>% as.data.frame();
newpairs;
df1$Value <- as.integer(gsub("^.*@cg.f:", "", df1$Value));
#merge the code regions in the trace
df1 <- merge (df1, newpairs, by.x="Value", by.y="value");
head(df1);

#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example

Attaching package: ‘dplyr’

The following objects are masked from ‘package:stats’:

    filter, lag

The following objects are masked from ‘package:base’:

    intersect, setdiff, setequal, union
       Start        End   Duration                            Value PAPI_L2_TCA
1   62.70829   62.72448   0.016197         !$omp parallel @cg.f:736         550
2   62.72448   62.75173   0.027247               !$omp do @cg.f:736         212
3   62.75173  170.58748 107.835751 !$omp implicit barrier @cg.f:739         609
4  170.58748  170.60397   0.016486               !$omp do @cg.f:736         498
5  170.60397  170.61046   0.006490         !$omp parallel @cg.f:736          64
6 7803.43406 7803.48158   0.047525         !$omp parallel @cg.f:836         336
  PAPI_L2_DCM PAPI_L2_ICM ru_utime ru_stime Thread
1          39         185        0        0     40
2          21          22        0        0     40
3          71          53     4000        0     40
4          42          28        0        0     40
5           8           1        0        0     40
6          40          80        0        0     40

Attaching package: ‘reshape’

The following object is masked from ‘package:dplyr’:

    rename
            Region value
1   1@cg.f:197-208   197
2   2@cg.f:213-221   213
3   3@cg.f:253-259   253
4   4@cg.f:266-271   266
5   5@cg.f:281-285   281
6   6@cg.f:323-330   323
7   7@cg.f:344-349   344
8   8@cg.f:493-501   493
9   9@cg.f:506-509   506
10 10@cg.f:510-537   510
11 11@cg.f:549-586   549
12 12@cg.f:591-607   591
13 13@cg.f:620-629   620
14 14@cg.f:634-648   634
15 15@cg.f:657-661   657
16 16@cg.f:665-666   665
17 17@cg.f:736-739   736
18 18@cg.f:836-840   836
19 19@cg.f:862-868   862
20 20@cg.f:894-899   894
21  1@cg.f:197-208   208
22  2@cg.f:213-221   221
23  3@cg.f:253-259   259
24  4@cg.f:266-271   271
25  5@cg.f:281-285   285
26  6@cg.f:323-330   330
27  7@cg.f:344-349   349
28  8@cg.f:493-501   501
29  9@cg.f:506-509   509
30 10@cg.f:510-537   537
31 11@cg.f:549-586   586
32 12@cg.f:591-607   607
33 13@cg.f:620-629   629
34 14@cg.f:634-648   648
35 15@cg.f:657-661   661
36 16@cg.f:665-666   666
37 17@cg.f:736-739   739
38 18@cg.f:836-840   840
39 19@cg.f:862-868   868
40 20@cg.f:894-899   899
  Value    Start      End Duration PAPI_L2_TCA PAPI_L2_DCM PAPI_L2_ICM ru_utime
1   197 18682.01 18686.46 4.451781        1819        7357          35        0
2   197 18681.96 18686.51 4.550554        1716        8646          11        0
3   197 18681.93 18686.33 4.400618        2089        8415          90        0
4   197 18681.95 18685.60 3.649624        2253        4022          66        0
5   197 18681.93 18685.61 3.681104        2062        4063          50        0
6   197 18681.53 18685.59 4.063150        2113        4008          35        0
  ru_stime Thread         Region
1        0     31 1@cg.f:197-208
2        0     27 1@cg.f:197-208
3        0     13 1@cg.f:197-208
4        0     17 1@cg.f:197-208
5        0     20 1@cg.f:197-208
6        0     34 1@cg.f:197-208
#+end_example

#+begin_src R :results output graphics :file img/graphGandhiCG.png :exports both :width 2800 :height 500 :session 
library(ggplot2);
df1 <- df;
tstart = min(df1$Start);
tend = max(df1$End);
ggplot() +
    theme_bw(base_size = 16) +
    xlab("Time [s]") + ylab("Thread") +
        theme (
            plot.margin = unit(c(0,0,0,0), "cm"),
            legend.margin = unit(.1, "line"),
            panel.grid = element_blank(),
            legend.position = "bottom",
            legend.title = element_blank()
        ) +
    coord_cartesian(xlim=c(tstart,tend)) +
    guides(fill = guide_legend(nrow = 4)) +
    geom_rect(data=df1, alpha=1, aes(fill=Value,
                                  xmin=Start,
                                  xmax=End,
                                  ymin=Thread,
                                  ymax=Thread + 0.9)) 
   # scale_fill_brewer(palette = "Set1");
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:img/graphGandhiCG.png]]

***** Métrica por Tempo de Execução 

#+name: pjdumprastroCG
#+begin_src shell :results output
ls -1 data/cg-40threads_exp4/traces.csv
#+end_src

#+begin_src shell :results output :var filename=pjdumprastroCG
head $filename
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example
State, zero, S, 0.000000, 0.111249, 0.111249, 0.000000, main, 17769, 2194, 4531, 16000, 12000, 20987, 2683, 5215, 16000, 12000
State, zero, S, 0.111249, 0.513019, 0.401770, 1.000000, MAIN__, 20987, 2683, 5215, 16000, 12000, 33949, 4018, 7936, 16000, 12000
State, zero, S, 0.513019, 2.049922, 1.536903, 2.000000, makea_, 33949, 4018, 7936, 16000, 12000, 51968, 5632, 9536, 20000, 12000
State, zero, S, 2.049922, 2.065075, 0.015153, 3.000000, !$omp parallel @cg.f:736, 51968, 5632, 9536, 20000, 12000, 52410, 5690, 9685, 20000, 12000
State, zero, S, 2.065075, 3.309758, 1.244683, 4.000000, !$omp do @cg.f:736, 52410, 5690, 9685, 20000, 12000, 52775, 5766, 9788, 20000, 12000
State, zero, S, 3.309758, 170.581600, 167.271842, 5.000000, !$omp implicit barrier @cg.f:739, 52775, 5766, 9788, 20000, 12000, 54072, 6024, 10135, 20000, 16000
State, zero, S, 170.581600, 170.599295, 0.017695, 4.000000, !$omp do @cg.f:736, 54072, 6024, 10135, 20000, 16000, 54617, 6079, 10165, 20000, 16000
State, zero, S, 170.599295, 170.605147, 0.005852, 3.000000, !$omp parallel @cg.f:736, 54617, 6079, 10165, 20000, 16000, 54678, 6086, 10165, 20000, 16000
State, zero, S, 170.605147, 170.754077, 0.148930, 2.000000, makea_, 54678, 6086, 10165, 20000, 16000, 56079, 6336, 10538, 20000, 16000
State, zero, S, 170.754077, 170.768925, 0.014848, 3.000000, sprnvc_, 56079, 6336, 10538, 20000, 16000, 56541, 6361, 10581, 20000, 16000
#+end_example

#+begin_src R :results output :session :exports both :var filename=pjdumprastroCG
library(dplyr);
df <- read.csv(gsub("\n", "", filename), header=FALSE, strip.white=TRUE);
df <- df %>%
    rename(
        Type=V1, Thread=V2, StateType=V3, Start=V4, End=V5, Duration=V6, Imbrication=V7, Value=V8,
        Push_PAPI_L2_TCA=V9,
        Push_PAPI_L2_DCM=V10,
        Push_PAPI_L2_ICM=V11,
        Push_ru_utime=V12,
        Push_ru_stime=V13,
        Pop_PAPI_L2_TCA=V14,
        Pop_PAPI_L2_DCM=V15,
        Pop_PAPI_L2_ICM=V16,
        Pop_ru_utime=V17,
        Pop_ru_stime=V18) %>%
    mutate(
        PAPI_L2_TCA = Pop_PAPI_L2_TCA-Push_PAPI_L2_TCA,
        PAPI_L2_DCM = Pop_PAPI_L2_DCM-Push_PAPI_L2_DCM,
        PAPI_L2_ICM = Pop_PAPI_L2_ICM-Push_PAPI_L2_ICM,
        ru_utime = Pop_ru_utime - Push_ru_utime,
        ru_stime = Pop_ru_stime - Push_ru_stime) %>%
    select(
        -Type, -StateType, -Imbrication) %>%
    select(-Push_PAPI_L2_TCA,
        -Push_PAPI_L2_DCM,
        -Push_PAPI_L2_ICM,
        -Push_ru_utime,
        -Push_ru_stime,
        -Pop_PAPI_L2_TCA,
        -Pop_PAPI_L2_DCM,
        -Pop_PAPI_L2_ICM,
        -Pop_ru_utime,
        -Pop_ru_stime) %>% as.data.frame();
#Renomear os identificadores das threads
tids = unique(df$Thread)
tidsdf = data.frame(Thread=tids, ntids = 1:length(tids));
df <- merge (df, tidsdf, by.x="Thread", by.y="Thread");
df <- df %>% select(-Thread) %>% rename(Thread=ntids) %>% as.data.frame();
df$Value <- as.factor(gsub('!.omp ', "", df$Value));

df$misses <- df$PAPI_L2_DCM / df$PAPI_L2_TCA
head(df);
#+end_src

#+RESULTS:
#+begin_example

Attaching package: ‘dplyr’

The following objects are masked from ‘package:stats’:

    filter, lag

The following objects are masked from ‘package:base’:

    intersect, setdiff, setequal, union
       Start        End   Duration                      Value PAPI_L2_TCA
1   62.70829   62.72448   0.016197         parallel @cg.f:736         550
2   62.72448   62.75173   0.027247               do @cg.f:736         212
3   62.75173  170.58748 107.835751 implicit barrier @cg.f:739         609
4  170.58748  170.60397   0.016486               do @cg.f:736         498
5  170.60397  170.61046   0.006490         parallel @cg.f:736          64
6 7803.43406 7803.48158   0.047525         parallel @cg.f:836         336
  PAPI_L2_DCM PAPI_L2_ICM ru_utime ru_stime Thread     misses
1          39         185        0        0     40 0.07090909
2          21          22        0        0     40 0.09905660
3          71          53     4000        0     40 0.11658456
4          42          28        0        0     40 0.08433735
5           8           1        0        0     40 0.12500000
6          40          80        0        0     40 0.11904762
#+end_example
